\chapter{関連研究}
\label{chap:kanrenkenkyuu}




%ーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーー

\section{アプリレビューのマイニング}
近年, テキストをマイニングするための自動化技術 (トピック分類やキーワード抽出など)  をアプリレビューに応用する研究が進んでいる. これらの技術によって, 開発者がアプリレビューを理解・分析するために必要とする労力を軽減することに繋がっている. 
INFAR\cite{infar}はレビューから洞察を発見し, レビュー文を事前に定義されたトピックに分類したのちに要約を生成する手法である. 定義されるトピックはクラッシュやGUIなどとなっている. 
Wanら\cite{dsa}はアプリレビューの分類の精度を上げるためにフレームセマンティックを用いてアプリレビューに注釈をつけて自動分類するアプローチを提案している. フレームセマンティックとは様々な関係するフレーム要素の状況を記述する概略表現である. この自動分類ではレビューを``Bug report'', ``Feature Request'', ``Others''の3つに分類している. 
また, SUR-Miner\cite{sur-miner}はレビューを表\ref{tb:categories}に示した5つのカテゴリに分類し, 依存関係解析やPart-of-Speechパターンなどの技術を使用して, アプリレビューからいくつかの側面を抽出する. そして最後に概要を可視化する. 
これらの分類における課題として, 事前に定義されたカテゴリやトピックにしか分類することができないためクラスの数が固定されてしまうことである. また, 分類の粒度が粗いことも課題として挙げられる. 

他にも, Casper\cite{caspar}というレビューからアプリの問題に関してユーザーが報告したミニストーリー (ユーザーアクションと関連するアプリの動作という2種類のイベント)  を抽出し, 合成するための手法が提案されている. 

\begin{table}[H]
  \small
  \caption{Definition of Five Review Categories（ \cite{sur-miner} p.763, Table I）}
  \label{tb:categories}
  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l|l|X}
      \hline
      Category&Definition&Examples\\\hline\hline
      Praise&
      \begin{tabular}{l}
        Expressing emotions \\without specific reasons
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        Excellent!\\I love it!\\Amazing!
      \end{tabular}\\\hline
      Aspect Evaluation&
      \begin{tabular}{l}
        Expressing opinions \\for specific aspects
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        The UI is convenient.\\I like the prediction text.
      \end{tabular}\\\hline
      Bug Report&
      \begin{tabular}{l}
        Reporting bugs, \\glitches or problems
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        It always force closes \\when I click the “.com” button.
      \end{tabular}\\\hline
      Feature Request&
      \begin{tabular}{l}
        Suggestions or \\new feature requests
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        It would be better \\if I could give opinion on it. \\It's a pity it doesn't support \\Chinese.\\I wish there was a “deny” button.
      \end{tabular}\\\hline
      Others&
      \begin{tabular}{l}
        Other categories that \\are defined in 表\ref{tb:categories}
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        I've been playing \\it for three years
      \end{tabular}\\\hline
    \end{tabularx}
  \end{center}
\end{table}



%ーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーーー
\section{ツイートとアプリレビューの関連性}
Gouriら\cite{tweetapp}はTwitterからのユーザーフィードバックをタイミングと内容の2つの観点から評価し, App Storeのレビューと比較した. 
ツイートとアプリレビューをテキスト分析して, LDA\cite{lda}を用いて分類した. その結果, 426件のツイートと2,383件のレビュー (バグの報告と機能の要求)  のタイミング分析では, 約15\%が最初にTwitterに表示されることが示された. 
また, 15\%のツイートのうち, 72\%はモバイルアプリの機能または動作の側面に関連しているものであった. 一方で, App Storeのレビューはモバイルアプリの機能または動作の側面に関連しているものが全体の80\%であった. 
さらに, 表\ref{tb:topic}に示されているように, ツイートにはアプリに関連する重大な問題や深刻な問題を示すトピックがつぶやかれている事例を少なくとも6つ確認することができる. App Storeのトピックもタイミングや回数などの詳細が追加されているものの, 同様の情報を示している. 

\begin{table}[H]
  \caption{Topic analysis from LDA（ \cite{tweetapp} p.20, Table IV）}
  \label{tb:topic}
  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|X|}
      \hline
      App&Topic\#&Topics on Twitter&Topics in App Store reviews\\\hline
      Dropbox&
      \begin{tabular}{l}
        1\\2
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        unable, file, sync, ac- \\cess, try \\connect, fix, mac, open, \\crash
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        file, upload, unable, \\sync, horrible, time \\crash, every, time, try, \\three
      \end{tabular}\\\hline
      Google cast&
      \begin{tabular}{l}
        1\\2
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        googlecast, work, bring, \\resolve, session \\reboot, router, tv, add, \\screen
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        problem, fine, tv, con- \\nect, work \\googlecast, sometimes, \\screen, work, win
      \end{tabular}\\\hline
      LinkedIn&
      \begin{tabular}{l}
        1\\2
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        wish, meet, announce, \\connect, use \\use, prospects, connect, \\download, wish
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{X}
        option, add, thanks, vi- \\brate, please \\say, make, account, \\launch, fight
      \end{tabular}\\\hline
    \end{tabularx}
  \end{center}
\end{table}